[Micrometeorite.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Micrometeorite.jpg "fig:Micrometeorite.jpg")

**微流星體**是微小的[流星體](../Page/流星體.md "wikilink")，是在太空中的微小固體，通常質量不到1公克。[微隕石是穿越地球的大氣層之後依然存在](../Page/微隕石.md "wikilink")，並到達地球表面的這種物體。

## 科學的興趣

微流星體非常小，它們通常產生於[太陽系誕生之際](../Page/太陽系.md "wikilink")，是來自於更大塊的岩石或金屬碎片的碎裂物。微流星體在太空中是很常見的，特別是在地球的附近，普遍存在着微流星體。這些微粒對[太空風化過程起到了主要作用](../Page/太空風化.md "wikilink")。當它們撞擊[月球或者沒有大氣層的天體](../Page/月球.md "wikilink")（水星或小行星等）的表面時，會造成這些天體表面的熔解與蒸發，導致[表土的變暗和其它的光學變化](../Page/風化層.md "wikilink")。為了更加瞭解微流星體的分佈狀態，許多太空探測器（包括[月球軌道1號](../Page/月球軌道1號.md "wikilink")、[月球3號](../Page/月球3號.md "wikilink")、[火星1號和](../Page/火星1號.md "wikilink")[先鋒5號](../Page/先鋒5號.md "wikilink")）都曾經攜帶檢測微流星體的儀器設備。

在1957年，漢斯·彼德森首度對落在[地球上的微流星體數量進行估計](../Page/地球.md "wikilink")，其數值高達每年14,300,000噸\[1\]。如果這是真的，那麼月球表面將覆蓋上很大深度的微流星體，需要很強的侵蝕作用才能將它們移除。在1961年，[亞瑟·C·克拉克在](../Page/亞瑟·C·克拉克.md "wikilink")[掉落的月塵這本小說中](../Page/掉落的月塵.md "wikilink")，使這種可能性變得眾所皆知。這也造成與降落在月球上有利害關係的團體，進行一些新的研究，以便能對這種特徵有更好的了解。這包括發射幾艘旨在測量微流星體數量的太空船（[飛馬衛星計畫](../Page/飛馬衛星計畫.md "wikilink")）或直接測量月球表面塵埃的（[測量員計畫](../Page/測量員計畫.md "wikilink")）。這些結果顯示微流星塵的數量遠遠低於早些時候的估計，大約每年只有一萬到二萬噸，相對而言，月球的表面大部分都是岩石\[2\]。

由於較大的[表面積對](../Page/表面積.md "wikilink")[質量的比值](../Page/質量.md "wikilink")，微流星體的軌道不像流星體那樣的穩定。落到地球的微流星體可以提供[太陽星雲中有關毫米尺度加熱事件的資訊](../Page/太陽星雲.md "wikilink")。[微隕石](../Page/隕石.md "wikilink")（當它們抵達地球表面後的名稱）只能在南極等沒有地質[沉積作用的地區蒐集](../Page/沉積.md "wikilink")。將冰蒐集然後讓它溶解和過濾，就能蒐集到只能在顯微鏡下看見的微隕石。

足夠小的微流星體夠進入[地球大氣層而不被加熱](../Page/地球大氣層.md "wikilink")\[3\]。從1970年代開始，在高空中的飛機就開始蒐集這些微流星體\[4\]，從這個時候開始，這些從同溫層收集的[行星際塵埃](../Page/行星際塵雲#在地球蒐集的行星際塵埃.md "wikilink")（證實了布朗粒子的起源來自地球之外）已經成為可供地球上的實驗室研究[外星物質構成的重要部分](../Page/外星物質.md "wikilink")。

## 對太空船操作的影響

微流星體對[太空探索有著重大威脅](../Page/太空探索.md "wikilink")\[5\]。它們相對於軌道上的[太空船有著](../Page/太空船.md "wikilink")10Km/s（22,500mph）的相對速度\[6\]，抵抗微流星體的撞擊是設計太空船和[太空衣所面臨的主要挑戰](../Page/太空衣.md "wikilink")（*See
[Thermal Micrometeoroid
Garment](../Page/Thermal_Micrometeoroid_Garment.md "wikilink")*）。儘管大多數微流星體因為體積的限制，所能造成的損害有限，但數量多時仍會對太空船造成難以估計的損害。高速度的撞擊會對太空船的外殼造成類似[噴砂的效果](../Page/噴砂.md "wikilink")，和高度的降低，長期暴露也會危害到太空船各系統的性能。

具有極端高速度（每秒10公里）的小物體撞擊是[終端彈道學目前正在研究的領域](../Page/終端彈道學.md "wikilink")。（將物體加速到如此高的速度是很困難的；目前的技術包括[線性馬達和](../Page/直線電動機.md "wikilink")[成形裝藥](../Page/成形裝藥.md "wikilink")）。這種高速物體的撞擊，對在太空中停留很長週期，像是[衛星](../Page/衛星.md "wikilink")，的風險特別高。對理論上成本相當低的系統，像是[太空電梯](../Page/太空電梯.md "wikilink")、[軌道飛機](../Page/軌道飛機.md "wikilink")、[rotovators等系統的工程](../Page/Tether_propulsion.md "wikilink")，都是設計上的重大挑戰。

## 註解

## 相關條目

  - [Extraterrestrial
    materials](../Page/Extraterrestrial_materials.md "wikilink")
  - [行星際塵雲](../Page/行星際塵雲.md "wikilink")

## 外部連結

  - [Melted Crumbs from Asteroid
    Vesta](http://www.psrd.hawaii.edu/Sept07/cosmicSpherules.html)
    article about micrometeorites collected in Antarctica in Planetary
    Science Research Discoveries educational journal

[Category:流星體](../Category/流星體.md "wikilink")
[Category:行星科学](../Category/行星科学.md "wikilink")
[Category:太空灾难](../Category/太空灾难.md "wikilink")

1.  Pettersson, Hans. "Cosmic Spherules and Meteoritic Dust."
    *Scientific American*, Volume 202 Issue 2, February 1960, pp.
    123–132.

2.  Snelling, Andrew and David Rush. ["Moon Dust and the Age of the
    Solar
    System."](http://static.icr.org/i/pdf/technical/Moon-Dust-and-the-Age-of-the-Solar-System.pdf)
     *Creation Ex-Nihilo Technical Journal*, Volume 7, Number 1, 1993,
    p. 242.

3.  P. Fraundorf (1980) The distribution of temperature maxima for
    micrometeorites decelerated in the Earth's atmosphere without
    melting *Geophys. Res. Lett.* **10**:765-768.

4.  D. E. Brownlee, D. A. Tomandl and E. Olszewski (1977) Interplanetary
    dust: A new source of extraterrestrial material for laboratory
    studies, ''Proc. Lunar Sci. Conf. **8th**:149-160.

5.  Micrometeoroids and Orbital Debris (MMOD) - NASA - White Sands Test
    Facility, Las Cruces, NM
    [1](http://www.nasa.gov/centers/wstf/laboratories/hypervelocity/mmod.html)


6.